%
% Documento: Introdução
%

\chapter{Introdução}\label{chap:introducao}
%Posso colocar artigos que embasem esses exemplos
Atualmente, é cada vez mais frequente a participação de robôs na nossa sociedade, desde em seguimentos da indústria, onde esses robôs vêm se mostrando uma solução tanto econômica quanto eficiente, como também em salas cirúrgicas e no nosso cotidiano, na busca de facilitar ainda mais as tarefas \cite{HCWSNX02,CMHL08}. Entretanto, existem situações em que a utilização de um único robô é uma solução um tanto quanto lenta e muitas vezes inviável. Como exemplo de uma dessas situações pode-se citar o problema de patrulhamento de fronteira \cite{CMAJJBC08} : Para proteção das fronteiras de um país, manter diversas patrulhas de policiais circundando a área se torna muitas vezes caro e ineficiente. Uma alternativa é alocar um veículo aéreo não tripulado (\emph{VANT}) vigiando essas fronteiras, entretanto, apenas um \emph{VANT} como vigia deixará uma grande área da fronteira desprotegida por um longo período de tempo. E é por isso que a aplicação de um conjunto de robôs, cooperando entre si, se mostra muitas vezes interessante.  

Dentro deste panorama, surge o interesse cada vez mais crescente pelo estudo, não só da robótica, mas também de um segmento mais específico da área da inteligência artificial distribuída, que é o estudo de sistemas multiagentes, que consiste em agentes autônomos que percebem a ação do ambiente e agem de acordo com a percepção da rede de agentes. Ou, segundo os autores \citeonline[p.~1]{RSDH2004}, "[...]sistemas multiagente são sistemas compostos de agentes autônomos que interagem entre si usando determinados mecanismos e protocolos". %verificar se está correto pq o texto original fala de sistemas abertos  

%Verificar como fazer esta citação (tradução de livro): Uma introduçao aos robos móveis
%Segundo uma tradução de um livro do autor %Dr. HUmberto Secchi 
De acordo com \cite{SHA08} , "a robótica sempre ofereceu ao setor industrial um excelente compromisso entre produtividade e flexibilidade, uma qualidade uniforme dos produtos e uma sistematização dos processos". Mas, mais importante que maximizar a lucratividade das indústrias, a qualidade dos produtos e facilitar cada vez mais as tarefas cotidianas, os robôs permitem resguardar a vida humana, substituindo seres humanos em situações de risco. Exemplos de aplicação incluem: exploração e mapeamento de áreas desconhecidas, situações de incêndio, onde grupos de pessoas precisam apagar o fogo expondo suas vidas a um risco ou até mesmo em missões de resgate em terrenos perigosos. Daí a importância de que o sistema seja tolerante à falha de um ou mais agentes. Afinal, é de extrema importância que o objetivo seja cumprido.

\section{Relevância do tema}
\label{sec:relevancia}

Hoje em dia, há tarefas que são realizadas em diversas áreas nas quais a presença ou o envolvimento direto de pessoas é algo perigoso, ou até mesmo inviável. Sendo assim, é crescente a necessidade de se estudar outros meios de acesso a essas situações de risco, sem que isso signifique um risco à vida humana. Diante dessa problemática, o estudo de estratégias de controle de robôs móveis vêm aumentando consideravelmente. Não só para problemas que colocam em risco a vida humana, mas também problemas onde a aplicação dos robôs móveis otimizaria o tempo e eficiência da resolução destes problemas. Dentre estes problemas mencionados pode-se citar \cite{GARHAS04,JTA13,MANJ09} : o patrulhamento de fronteiras, o controle de incêndio, mapeamento de áreas desconhecidas, busca de pessoas perdidas ou detecção e monitoramento de problemas em determinado alvo, dentre outros. 

Como é possível perceber são inúmeras as possibilidades de aplicação dos robôs móveis. Entretanto, devido muitas vezes à urgência e/ou à extensão da cobertura do problema é necessário modular o mesmo e redistribuí-lo entre um sistema multiagente de robôs móveis. Sendo assim, surge aí mais uma demanda por estudos relativos a estratégias de controle de sistemas multiagente constituídos de robôs móveis. 
Um dos desafios destes sistemas multiagentes não é só o controle de cada agente por si só, mas também como a frota irá se comportar como um todo, para viabilizar a resolução do problema e/ou também maximizar a eficiência na resolução do mesmo. É necessário que se garanta que os robôs não colidam entre si, e trabalhem em um sistema cooperativo de fato, e não atuando individualmente, %reformular - qro dizer que um robô não pode agir exatamente igual o outro, eles tem que agir de acordo com a frota,por exemplo dada uma frota que quer mapear uma estrutura não seria "lucrativo" (não é esta a palavra) que todos os robôs partissem do mesmo ponto e fossem pelo mesmo caminho (isso apenas um robô faz). O ideal é que cada um vá por um lado da estrutura
anulando a vantagem da frota, como se essa fosse constituída de apenas um robô. 

Outra questão importante, que inclusive é o foco do tema deste trabalho, é a tolerância a falhas do sistema, isto é, como o sistema irá se comportar, se reestruturar e reorganizar diante da perda de um ou mais robôs, visto que além de ser um ambiente hostil (muitas vezes desconhecido ou até dinâmico), existem outros fatores críticos, dentre eles: falha de comunicação, ou desligamento de um dos agentes devido ao esgotamento de bateria.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

Este trabalho tem como objetivo o estudo de estratégias de controle de formação de uma frota de robôs e seu comportamento em relação à sua estrutura e ao problema, ao se deparar com falhas de um ou mais robôs, bem como a implementação deste sistema multiagente em uma plataforma experimental.%de baixo custo, visando, talvez, a melhor exploração do tema em um meio acadêmico. Outro objetivo é verificar como essa frota se comporta em relação a sua estrutura e ao problema, ao se deparar com falhas de um ou mais agentes.

\section{Infraestrutura Necessária}
\label{sec:infra}

%importante colocar aqui o motivo de se utilizar o LEGO: disponível no laboratório
%Antes correção Anolan: Para a realização deste trabalho pretende-se utilizar dois ou mais kits da plataforma da LEGO: Lego Mindstorms. Que consiste em um NXT microcomputador de 32 bits, três motores, alguns sensores e peças de lego para montar a estrutura do robô. Além disto também será utilizado  o computador com alguns softwares, entre eles o MATLAB.

Para a realização deste trabalho foi utilizado quatro kits da plataforma da \emph{LEGO}: \emph{Lego Mindstorms}, disponível do DECOM (Departamento de Computação do Centro Federal Tecnológico de Minas Gerais). Cada kit consiste em um microcomputador NXT de 32 bits, três motores, alguns sensores e peças de lego para montagem da estrutura do robô. Além disto, também será utilizado  um computador pessoal, com a seguinte configuração: processador \emph{intel core i7}, 8GB de memória \emph{RAM}, 1GB de mémória dedicada e 14", com o \emph{software MATLAB} e a \emph{IDE Bricx Command Center} \cite{sorceforge2001} que é uma plataforma de desenvolvimento para robôs \emph{LEGO Mindstorms} que permite utilizar a linguagem \emph{NXC (Not eXactly C)} para programar os robôs.